% Einführung in den Kurs
% Die Vorlage liefert hier nur ... als Hilfestellung.
%
\subsection{Einführung}

Gefühlt jede$\star$r kennt Pac-Man. Dieses klassische Spiel wurde 1980
veröffentlicht. Die Spielfigur Pac-Man muss Punkte in einem Labyrinth
fressen, während sie von Gespenstern verfolgt wird. Frisst man eine
Kraftpille, kann man für eine gewisse Zeit umgekehrt selbst die nun
blau eingefärbten Gespenster verfolgen. Manchmal erscheint auch Obst
auf dem Spielfeld, das den Spieler$\star$innen Extrapunkte einbringt,
wenn man es nimmt.  Wenn man das Symbol nicht nimmt, verschwindet es
nach einiger Zeit wieder. Sind alle Punkte genommen, gelangt man in
den nächsten Level.

In dem hier verwendeten selbst erstellten Grundgerüst sind bereits die
Grundlagen des originalen Pac-Man angelegt. Bislang kann man
umherlaufen und die Geister schlagen. Umgekehrt irren die Geister
zufällig herum und schlagen die Spieler$\star$innen, wenn sie auf sie
treffen. Kraftpillen und Obst sind bbeispielsweise noch zu
implementieren, ebenso wie die Level selber. Man kann auch jedem Geist
ein eigenes Verhalten beibringen, wenn man möchte. Wenn man sich dem
Original weiter nähern möchte, finden sich Informationen zum Original
und seinen Funktionen beispielsweise in der Wikipedia unter
\url{https://de.wikipedia.org/wiki/Pac-Man}. In dem in Absatz
\ref{konzept} und \ref{haltung} vorgestellten freien und offenem
Ansatz muss sich niemand an die Vorgabe Pac-Man halten. Als kreativer
Ansatz ist es genauso möglich, aus dem vorgegebenen Ansatz Pac-Man ein
eigenes Spiel zu gestalten. Dabei ist man allerdings erst einmal
technisch an die Architektur des Grundgerüsts gebunden, solange man
dieses Grundgerüst verwendet. Ein Umbau zu Snake ist beispielsweise
nur sehr begrenzt möglich, wie in Abschnitt \ref{ideen} ausgeführt
wird.

Die Kombination mit einer LED-Matrix als Ausgabe-Gerät hat ihren eigenen
Reiz. Bunt leuchtende LEDs sehen gut aus und sind ein Blickfang. In der
Grundversion wird das Spiel auf einer 8x8-Matrix gespielt. Diese
Beschränkung reduziert den Programmieraufwand und die benötigte
Rechenleistung. So kann man das Spiel in Python auf einem Mikrocontroller
laufen lassen.

\subsubsection{Pädagogisches Konzept}\label{konzept}

Im üblichen Schulsystem bestimmt die Lehrer$\star$in das Programm und
damit auch die Aktivität der Schüler$\star$innen. In meinen ersten
Kursen präsentierte ich die Inhalte mit dem Beamer an Beispielen und
forderte dann die Schüler$\star$innen auf, das selber zu schreiben und
zu variieren. Dabei machte ich die Beobachtung, dass es
Schüler$\star$innen gibt, die zwar alles nachmachen, was ich
\glqq{}vortanze\grqq{}, die aber danach nicht in eigenes Forschen und
Probieren gehen, sondern in eine Art \glqq{}Standby\grqq{} verfielen,
sobald sie alles abgeschrieben hatten.

Da die Zielvorstellung meiner Kurse mündige, selbständige und kreative
(junge) Erwachsene sind, konnte das für mich so nicht weitergehen.
Ich habe mir deshalb einen alternativen Ansatz überlegt und diesen in
vielen Iterationen verfeinert, um die
\glqq{}Standby-Schläfer$\star$innen\grqq{} aufzuwecken.

Aus dem Ansatz, die Teilnehmer$\star$innen zu mehr eigener Aktivität
zu führen, entstand die Idee mit dem Grundgerüst. Ein minimales
Programm, das bereits lauffähig ist, aber noch viel Raum für
eigene Erweiterungen bietet. Damit kann jeder direkt etwas anfangen
und zuerst einmal das Programm probieren und das Spiel spielen. Das
Spiel ist jedoch noch nicht so toll und diese Erkenntnis ist der
Ansatzpunkt und Hebel, die Teilnehmer$\star$innen zu eigenem Erweitern
und Verbessern aufzufordern.  Hier spielt auch das Motto der
Montessori-Pädagogik \glqq{}Hilf mir, es selbst zu tun\grqq{} mit
hinein.

Der Preis dafür ist, dass man in diesem Setting keine ruhige Minute hat,
sondern die ganze Zeit voll gefordert ist. Außerdem muss man jederzeit
mit überraschenden und für sich völlig neuen Fragen rechnen, auf die man
in keiner Weise vorbereitet ist -- außer dass man sich im Grundgerüst
auskennt und einigermaßen sattelfest in der Programmierung mit Python ist.

\subsubsection{Haltung der Erwachsenen}\label{haltung}

Die Erwachsenen sollen kein (persönliches) Ziel mit
dem Workshop verfolgen. Niemand weiß, was in einem andern Menschen
wirklich vorgeht, wie dieser Mensch tickt, welche Vorerfahrungen dieser
mitbringt und was dieser braucht, um zu gedeihen.

Nur wenn ich mich von allen Erwartungen frei mache und mich für die
jetzt gerade aktuellen Bedürfnisse öffne, kann es gelingen, eine
geeignete Antwort auf die Frage einer Teilnehmer$\star$in zu finden.
Eine perfekt geeignete Antwort liefert genau das kleine Stückchen
Information, das die Teilnehmer$\star$in jetzt braucht, um weiter zu
kommen -- und nicht mehr. Deshab muss sich die den Workshop leitende
Person stark bremsen, um nicht aus besserem Verständnis und größerer
Erfahrung heraus eine gute Lösung zu liefern, die womöglich
gar nicht gefragt war.  Kurz gesagt:

\begin{itemize}
\item Ich habe keine Erwartungshaltung
\item Ich höre genau zu und versuche die Fragen der Jugendlichen genau
  zu verstehen
\item Ich habe keine Patentlösung, manchmal bis meistens überhaupt
keine Lösung
\item Ich antworte mit \glqq{}Das könnte man mit \dots probieren\grq{}
oder \glqq{}Ich habe das {\em so und so} verstanden, damit würde ich
{\em jenes} versuchen\grqq{}
\item Ich programmiere bei komplexeren Fragen der Teilnehmer$\star$innen
meinen Lösungsansatz in meine Version des Grundgerüsts ein, die dabei
alle am Beamer sehen können
\end{itemize}

\subsubsection{Das Grundgerüst}

Zentraler Teil des Konzepts ist das Grundgerüst -- ein minimales
Programm, dass die Funktion des im Angebotstitel beworbenen Spiels
bereitstellt. Es hat sich dabei herausgestellt, dass hier weniger mehr
ist. Zuviel Text überfordert vor allem Anfänger$\star$innen.

Statt Erläuterungen als Kommentare in den Quelltext zu schreiben,
kann man sie in eine separate Datei auslagern, vor allem, wenn man
das OER auch als Selbstlernmaterial nutzen möchte. Auch kann man
die in verschiedenen Durchläufen von den Jugendlichen gefragten Ideen
sammeln und als interessante Features in ein weiteres
Dokument auslagern.

Ein Beispiel für eine solche Sammlung in einem anderen Kontext findet sich unter
\url{https://replit.com/@makerspacewut/Textadventure}
Hier gibt es neben dem Quelltext eines Textadventures in {\texttt{main.py}} auch zwei PDF-Dokumente,
eines mit einer Anleitung für das Spiel und den Quelltext sowie eines
mit einer Ideensammlung, wie man dieses Textadventure erweitern
könnte. Dabei stammen viele der Ideen von Teilnehmer$\star$innen
vorheriger Kurse.

